以下是在"卫府"偷来的 

倪匡百问  

记录整理：叶李华  

问：请问倪匡是您的本名吗？ 

答：我姓倪，名聪，字亦明。倪匡是众多笔名之一，「匡」是随手从《辞海》翻到的。 

问：您还有其它哪些笔名？ 

答：我用「岳川」写武侠，用「衣其」写政论，用「卫斯理」写科幻，用「沙翁」写杂文，用「洪新」写高达和高飞的故事，用「魏力」写木兰花传奇，用「九缸居士」写养鱼的文章…… 

问：您的籍贯是？ 

答：我是浙江镇海人，不过生长在上海。 

问：可否透露一下生日？ 

答：我生于一九三五年（属猪）五月卅日（双子座），出生时间是中午十二点卅七分。 

问：血型呢？ 

答：Ｏ型。 

问：您有兄弟姊妹吗？ 

答：我有两个哥哥、两个弟弟、一个姊姊、一个妹妹。妹妹也写小说，就是亦舒，本名倪亦舒。 

问：您的童年有没有什么特色？ 

答：我从小就不喜欢参加团体活动，尤其是竞争性的活动，所以没事只好看书，不知不觉就爱书成痴。 

问：您当年是个内向害羞的小孩吗？ 

答：那倒不是，我从小就很活泼。 

问：您的家庭教育，对于您成为作家有帮助吗？ 

答：我的父母管教孩子的方式是任其自由发展。不过在我很小的时候，母亲就教我读《孟子》，所以我一直很喜欢这本书。 

问：谈谈您的家庭好吗？ 

答：我和倪嫂（李果珍女士）一九五九年结婚，有一子（倪震）一女（倪穗），弟弟名气比较大。 

问：您在香港住了很久，现在还住香港吗？ 

答：我在一九九二年秋移民美国，目前隐居在美国三藩市（旧金山）。 

问：可否请您谈谈目前的隐居生活？ 

答：饿了就吃，累了就睡，一天睡足八小时，作息丝毫不受时间限制。有空就看看书、上上网，逍遥自在。 

问：上知天文、下通地理的您，学历到底多么显赫？ 

答：「上知天文、下通地理」完全是误会，那是卫斯理，不是我！我初中毕业后，十六岁半进入「华东人民革命大学」受训三个月，这就是我最「显赫」的学历。二十三岁初到香港读过夜校，此后一切学问都是自修来的。 

问：您到香港前，有过什么不凡的经历吗？ 

答：我从革命大学「毕业」后，当上了公安干部（但未加入共产党！）。曾经参加过「治淮」（治理淮河）工程，后来又去苏北和内蒙古垦荒，最远甚至到过东北的大兴安岭。后来，我在内蒙因为「破坏交通」而被打成「反革命」，遭隔离软禁数个月。[注：所谓的破坏交通，只是在严冬冰封河道的时候，将一条小木桥拆来生火取暖，避免冻毙。] 

问：后来呢？ 

答：一九五七年，我骑着一条瘦驴，从内蒙一路逃亡至广州，七月间偷渡澳门再逃进香港。当时我就发誓，共产党不垮台，就绝不回大陆。 

问：到香港之后呢？ 

答：刚到香港很落魄，语言不通又没有一技之长，只能做出卖体力的杂工。后来看到报上的文章不怎么高明，认为自己也能写，于是试着投稿到「真报」，结果不但获得采用，还让我有机会进入「真报」工作――兼任工友、校对、助理编辑、记者与政论专栏作家（当年笔名为衣其）。 

问：您那时就开始写小说吗？ 

答：我的第一篇小说叫＜活埋＞，一九五七年底在香港「工商日报」发表，写的是中共「土改」的故事。 

问：第一本长篇小说呢？ 

答：第一本长篇小说叫《呼伦池的微波》，是五○年代末写的，背景为蒙古草原。那时我是生手，写完还重新抄一遍，边抄边改。后来我无论写什么，写完之后绝不再看第二遍。 

问：初出茅庐时，想必有投稿被退的经验，当时您心情如何？ 

答：说来奇怪，打从我开始写作，就从来没有遭到退稿，不知道是运气好还是真写得好。 

问：在写科幻小说之前，您写过武侠小说是吗？ 

答：我从一九五八年开始写武侠小说，笔名是岳川。我从小就喜欢看武侠小说，堪称大鉴赏家，不过自己写得并不怎么好。 [注：所谓并不怎么好，是指与金庸、古龙相比。] 

问：何时开始写科幻小说的？ 

答：一九六二年开始尝试。 

问：后来为什么放弃武侠，专写科幻？ 

答：武侠小说后来没落了，而且科幻比武侠更好写，可以天马行空、无拘无束地幻想。[注：其实倪匡的科幻仍有浓浓的武侠味。] 







请看看 
答：我从革命大学「毕业」后，当上了公安干部（但未加入共产党！）。曾经参加过「治淮」（治理淮河）工程，后来又去苏北和内蒙古垦荒，最远甚至到过东北的大兴安岭。后来，我在内蒙因为「破坏交通」而被打成「反革命」，遭隔离软禁数个月。[注：所谓的破坏交通，只是在严冬冰封河道的时候，将一条小木桥拆来生火取暖，避免冻毙。] 


你们自己想想   造成所谓的"倪老先生不爱国"是什么原因
